<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>De termino Pasche. Anno. xvii. E. iiii</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1531</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 49 KB of XML-encoded text transcribed from 9 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2012-10">2012-10 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A23445</idno>
            <idno type="STC">STC 9861</idno>
            <idno type="STC">ESTC S110140</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99845749</idno>
            <idno type="PROQUEST">99845749</idno>
            <idno type="VID">10670</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A23445)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 10670)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 63:32)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>De termino Pasche. Anno. xvii. E. iiii</title>
               </titleStmt>
               <extent>viii leaves   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Impressus per me Robertum Redman, co[m]morantem in pochia sancti Dunstani, ad signum diui Georgii,</publisher>
                  <pubPlace>[[London] :</pubPlace>
                  <date>[1531?]]</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Law reports for 17 Edward IV (Easter, Trinity, Michaelmas, and Hilary terms).</note>
                  <note>Text in Law French.</note>
                  <note>Caption title.</note>
                  <note>Imprint from colophon; publication date suggested by STC.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the British Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="roa">roa</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Law reports, digests, etc. --  Great Britain --  Early works to 1800.</term>
               <term>Great Britain --  Periodicals --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2010-08</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2010-09</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2012-02</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2012-02</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2012-05</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="frm">
      <body>
         <div type="text">
            <pb facs="tcp:10670:1"/>
            <pb facs="tcp:10670:1" rendition="simple:additions"/>
            <div n="Easter" type="statutes">
               <head>¶ De termino Paſche. Anno .xvii. E. iiii.</head>
               <p>
                  <note place="margin" type="runSum">Appel.</note>
                  <seg rend="decorInit">E</seg>N Leſchecker Chambre / ceſt queſtion fuit <abbr>dde</abbr> dez Iuſticez la eſteauntz. Vn fe<hi rend="sup">e</hi> ad iſſue fitz / le quel fitz eſt murder par vn home neyant <abbr>heir</abbr> de parte ſon pier / ſi ſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> vncle de parte la mier auera lappel ou ne<hi rend="sup">l</hi>. ¶ Byllyng. <abbr>chief</abbr> Iuſtice Dengleterre. ¶ Nedam et Chocke diſotent que <abbr>lappell</abbr> ne giſt pur luy / pur ceo que il conuey ſon title dauer <abbr>lappell</abbr> par le feme que ne puiſſoit vnques auer appel de mort dautre forſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> de s<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> baron. ¶ Brian / Nele / Litelton / et le <abbr>chief</abbr> Baron in contraria oppinione / q<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>r luncle de parte le pier poet auer <abbr>appell</abbr> de mort ſon Neuewe / et vnquore le pier par <abbr>q</abbr> il fait ſon con<g ref="char:EOLunhyphen"/>neyanz ne puit auer <abbr>appell</abbr> de mort ſon fitz nient pluis que la mier <abbr>l</abbr> fitz. ¶ Byllyng. coment que le pier ne poet auer <abbr>appell</abbr> de mort ſon fitz pur ceo que <abbr>lappell</abbr> eſt toutz foitz done al <abbr>heir</abbr> par diſcent / <abbr>vnc</abbr> il eſt enable dauer <abbr>appell</abbr> de mort ſon <abbr>aunceſtr</abbr>. Et ceo ne po<hi rend="sup">t</hi> 
                  <abbr>l</abbr> mier auer come appiert par leſtatut de Magna carta capitulo .xxxiiii. Et ſi aſcun perſon par quel lappellant conuey ſon title dauer accyon del terre ſoit diſable dauer acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n de meſme la terre come par vtlaga<g ref="char:EOLunhyphen"/>rie de felonye ou auterment ſoit il par <abbr>lyneall</abbr> diſcent / ou collateral: <abbr>lacc</abbr> fayle / et <abbr>lappell</abbr> auxi / coment que meſme le perſon iſſint <abbr>diſabl</abbr> ne puiſſoit vnq<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s auer la terre ou <abbr>lappell</abbr> co<hi rend="sup">t</hi> 
                  <abbr>q</abbr> il ne fuit mye diſable. Sic hic &amp;c. Vide hanc materiam vn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> argume<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tat .xx. H. vi. in fine. ¶<note place="margin" type="runSum">Treſpas.</note>En <abbr>Tns</abbr> de cloſe debruſe et frument orge et herbez priſez et emꝑtz ¶ Cateſby. <abbr>acc</abbr> non / quar longetemps deuaunt le Treſpas ſupp<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> le <abbr>pl</abbr> et le <abbr>def</abbr> bargaynent en tiel <abbr>gard</abbr> en Lo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>drez <abbr>q</abbr> le <abbr>def</abbr> duiſt aler allien ou &amp;c. et la voyer le dit frume<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t / orge / et pree / et ſi eux luy pleiſt quaunt il leez veyaſt <abbr>q</abbr> il donques duiſt prendre le dit frume<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t / orge / et lerbage payant al dit <abbr>pl</abbr> .iii. s<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. iiii. <abbr>d.</abbr> pur cheſcun acre vn oue <abbr>autr</abbr> Et nous diomꝰ que nous alamꝰ la et eux veieromꝰ come deuaunt et fuimoꝰ bn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> content oue le bargayne<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> ꝑ <abbr>q</abbr> nous eux priſomꝰ le quel eſt meſme le <abbr>Tns</abbr> iugement &amp;c. ¶ Pygot. ceo ne<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> plee pur diuers cau<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes. Vn eſt il ad dit <abbr>q</abbr> le lieu &amp;c. eſt .x. acres de frument &amp;c. lou il duiſt auer dit .x. acres de terre ſemez oue frument &amp;c. Auxi il ad conus le priſe / et nad mr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e come<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t il ad nous pay lez deneers <abbr>accord</abbr> al bargayn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> quar ieo croy que ne liſt a luy de lez prendre auaunt que il ad fait le payment / quar il ſerra treſ miſchiuous ley <abbr>q</abbr> il lez aueroit et ne payer &amp;c. Auxi quaunt il auer veye lez greynez &amp;c. il duiſſoit auer certifie noꝰ ſil fuiſſoit content oue eux ou nemy. iſſint que nous duiſſomus conuſtre que il eux priſt pur meſme le cauſe / quar il ne poet eſtre ꝑfite bargayne ſi ne ſoit que <abbr>cheſc</abbr> partie ſoit agree &amp;c. ¶ Cateſby le plee eſt aſſes bon pur aſcun cauſe que il ad mr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e / al prim<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> conceyt que nous
<pb facs="tcp:10670:2"/>auomꝰ appel lez acrez de frument &amp;c. et nemy de terre et <abbr>ceta</abbr> il eſt iſſint appel vulgariter / a lauter conceyt que nauomꝰ ſurmit <abbr>l</abbr> pay<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de lez deneers ieo croy. que pluſours bargaynz en le royalme ſount voidez ſi ceo duiſt ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ley. Mez ieo teigne que il eſt <abbr>loyall</abbr> a luy pour cux prendre ſur tiel bargayne deuaunt aſcun payment / quar il neſt a aſcun <abbr>myſchief</abbr> / quar il poit auer acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n de Dette pur largent quaunt nous auomus reſceyue le choſe pur quoy &amp;c. Et a ma entent en cheſcun tiel bargayne le ley <abbr>entend</abbr> que come lun myſt ſon truſt en lautre pour auer le choſe pour quoy ilz bargaynent / que iſſint duiſt lautre econtra. Et a ceo que noꝰ doiomꝰ certifier luy de nr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e agrem<hi rend="sup">t</hi> ceo duiſt <abbr>eſtr</abbr> trop dure que quaunt nous ſumus bien content oue le viewe del choſe que eſt ꝑauenture en autre pays en graund diſtaunz de Londrez / de reuen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> cyenz pour ceo mr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>er a luy. Et auxi le bargayne en luy proue que ne beſoigne pas pour ceo que il ad myſt ſon volunt en noſtre volunt .s. ſi eux rious pleyſt ſur le view de ceux que adonq<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s nous laueromꝰ / par <abbr>q</abbr> donques il ne puit meux ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> certifie que il eſt ꝑ noſtre priſel &amp;c. ¶ Litelton. quaunt al payment moy ſemble que il duiſt ceo <abbr>ſurmitt</abbr> ou auterment ne<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> plee / come ſi ieo veign<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> a vn draper et <abbr>demaund</abbr> de luy combien ieo payera pur tiel pece de drape / que dit que taunt / et ieo die que ieo voille ceo iſſint auer / mez ieo ne luy paye aſcun deneere en poigne par <abbr>q</abbr> ieo priſt le drape: icy il au<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>a bon acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n de Treſpas vers moy / et ne ſerra plee pour moy adire que ieo ceo achate de luy ſauns mr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>er que ieo luy pay a &amp;c. ſic hic. ¶ Chocke a meſme lentent / quar vn contracte ne poit ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ꝑfit ſauns lagreement de cheſcun partie / quia dicitur de con / <abbr>qd</abbr> eſt ſimul / quar ſi vous moy demaundez en Smythfelde come bien vous donerez a moy pur mo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> chiual / et ieo die que taunt / et vous ditz que vous voillez luy auer et ne donez poynt dargent / crois vous que pur taunt eſt mon volunt <abbr>q</abbr> vous luy doyez auer ſauns payer lez deneers? ieo die que non / mez ieo luy puis vender a vn auter <abbr>maynt</abbr> et vous nauerez aſcu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> remedye vers moy / quar auterment ieo ſerra compelle de garder mon chiual tout temps encountre ma gree ſi le proprietee ſoit en vous / et vous duiſſez luy prendre quaunt vous pleyſt / que ſerra encountre reaſon ſic hic. ¶ Brian a meſme lentent / et moy ſemble pour aſcunz ꝑolx que il ad ſurmitee en le bargayne que ne liſt a luy dentrer et prendre lez greynez / quar ne poit eſtre <abbr>entend</abbr> que il voilloit que le <abbr>def</abbr> duiſt lez greynez auer / ſinon il paiaſt le money. Mez ſi il auer dit a luy preignez et payez quaunt a vous plerra / ou ſi il auer luy don<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> aſcun iour de payement / donques ieo voille bien que il purra eux prendre et que ſerra bon barre come il eſt <abbr>pled</abbr> quant a ceo. Et <abbr>vnc</abbr> ieo die <abbr>q</abbr>
                  <pb facs="tcp:10670:2"/>le proprietee eſt en le <abbr>def</abbr> par le bargayne en le cas al <abbr>barr</abbr> &amp; en toutꝭ vr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e caſez des chiualx et drapes? vnquore ne liſt a ceſty que ad le pro<g ref="char:EOLhyphen"/>prietee de ceo prendre ſaunz gree lautre. Et il auera br<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e de Detinue mez le defend aunt ſerra excuſe adire que il fuit priſt de ceo rendre ſe lautre vſt luy paye. Et ſi il port accyon de Dette il auera meſme le plee. Le cas eſt aſſetz co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>en lou le proprietee demurra iout temps en moy / et vnquore durant certein temps ieo ne <abbr>purr</abbr> ceo prendre / come lou ieo bayle certein barbitz a vn home pur <abbr>compaſtr</abbr> ſa terra pour certein temps? icy le proprietee eſt en moy / et vnquore durant le tme ieo ne puis eux reprendre. Pour lautre conceyt moy ſemble le plee neſt bon ſauns mr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e que il ad certifie lautre de ſon pleaſure / quar co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>en erudico<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n eſt que lentent dun home ne ſerra trie / quar le diable nad co<g ref="char:EOLunhyphen"/>nuſaunz de lentent de home. Mez ſi vous vſſez agree que ſi le bar<g ref="char:EOLhyphen"/>gayne vous pleyſt que adonques vous voillez ceo mr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e a vn tiel / don ques ieo voſlle graunter que vous ne beſoigne de fayre pluis / quar ceſt vn mater en fait / ieo poſe que ieo ſue oblige a vous en .x. <abbr>li.</abbr> paia<g ref="char:EOLhyphen"/>blez deinz deux ou troys iours apres ſur condico<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n que ſi voꝰ pleyſt de prendre vn tiel mon <abbr>chiuall</abbr> pur tiel Treſpas que ieo ay vous fa<hi rend="sup">t</hi> que a donques et <abbr>ceta</abbr> et voꝰ veiez <abbr>l</abbr> chiuall / mez ne ditz a moy ſil voꝰ pleiſt ou nemy / par <abbr>q</abbr> ieo ne paye pas lez .x. <abbr>li.</abbr> ſerra loblig<hi rend="sup">•</hi> forfait? non. par <abbr>q</abbr>. &amp;c. ¶ Cateſbye. <abbr>s</abbr> ſil le <abbr>chiuall</abbr> ne priſt? iſſint que ſon acte proue lagrement / donques vous forfaitrez vouſtre obligaco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n. Et a ceo que eſt dit que ne beſoigne a delyuerer le choſe vendue de<g ref="char:EOLhyphen"/>uaunt que il paye / en meſme le maner lautre neſt lie de payer deuant que il ad le choſe vendue. Mez come ieo ay dit deuaunt par le ley et reaſon cheſcun mittera confidens en autre. Et ſi le payment ſerroit <abbr>materiall</abbr> ieo croy <abbr>q</abbr> nous duiſſomꝰ auer vſew iſſuez priſez ſur ceo en noſtre lyueres. Mez ieo ne vnques veye: come ieo poſe que vous portes <abbr>brief</abbr> de Treſpas vers moy de vr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e <abbr>chiuall</abbr> priſe et ieo plede hue ieo luy achate de vn tiel certein iour en Londres en market o<g ref="char:EOLhyphen"/>uert / et puis luy committa a vn B. pour garder que luy dona a voꝰ &amp; ieo luy p<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſt dirres voꝰ en ceo cas <abbr>q</abbr> ieo ne pay a point pur le chiual? ¶ Chocke. non / quar ceo neſt <abbr>materiall</abbr> al <abbr>pleyntif</abbr>. ¶ Pygot. ſi ieo luy oblige a vous en .xx. <abbr>li.</abbr> de vous enfeoffer en tiel acre de terre tiel iour ſi vous pleyſt de prendre le feoffement / ne ſerrez vous lie la de moy monſtre voſtre pleaſure? oyle verament come moy ſemble. ¶ Lytelton. ieo ne purra agreer que le proprietee eſt en luy que at<g ref="char:EOLhyphen"/>chate par tielx perolx / ſauns payment / quar il neſt cleere bargayne mez ſur condicyon en ley ceſtaſſauoir ſi il luy paye que il ſerra bon et ſinon il ſerra voyde. Come mittomꝰ que ſi ieo enfeoffe Pygot de
<pb facs="tcp:10670:3"/>enfeoffer Cateſbye. ſil ne voet luy enfeoffer mon entre eſt enclude en ley / iſſint le ꝑfourmauns del condico<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n cauſe le propriete <abbr>eſtr</abbr> en luy. ¶ Cateſbye quaunt al certifier de ſon agreement ieo poſe que il vſt deuenus / muet apres le bargayn ꝑ lacte de dieu et ne ſauoit p<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> eſcrier et eſt en bon memorie et lom ſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ble que le bargayne eſt pur ſon profite coment duiſt il faire ne ſerra ſon priſel ſufficient pur ꝑuer ſon volu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t quaſi d. ſic par <abbr>q</abbr> &amp;c.</p>
               <p>
                  <note place="margin" type="runSum">Dette.</note>¶ Vn A. port acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n de Dette ſur obligaco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n vers ſyr T. Cooke / le q<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>l T. C. mr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>a vn indenture de defeſaunz que conteyne diuers articlez dee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ꝑfourmez par le <abbr>def</abbr> enter queux vn fuit que le dit T. C. et toutz ſez feoffez et ceux que ount eſtate par luy en certein terre / meaſonz / et ſhoppꝭ leſſes ꝑ le dit T. C. al dit <abbr>pl</abbr> doient ꝑmitter et ſuffrer le leſſee de prendre lez profitz deux et eux occupier duraunt ſon terme. Et noꝰ diomꝰ que nous et toutz noſtre feoffeez &amp;c. auomꝰ luy ſuffre et <abbr>ceta</abbr>. ¶ Cateſbye. vous couient mr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>er queux <abbr>fuer</abbr> vr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e feoffeez. Et ſi vous auez nul feoffee en la terre. &amp;c. de ceo mr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>er expreſſeme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t et adire que vous m<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> noꝰ ſuffraſtꝭ / come ſi ſoiez oblige que voꝰ ou vr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e feoffeez de<g ref="char:EOLhyphen"/>bez <abbr>fair</abbr> a noꝰ eſtate / en le man<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de Dale / la ſi le man<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſoit en poſſeſſion de cextein feoffeez / vous couient mr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e <abbr>c</abbr> et que ilz ount moy fait eſtate Et ſi voꝰ fuiſtꝭ meſme ſſi de pleder <abbr>accord</abbr>. &amp;c. ſic hic. ¶ Lytelton. nient ſemble / quar lou ieo ſue oblige de <abbr>fair</abbr> vn choſe ou autre pour moy come eſt en vr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e caſe / vous ditz voyer. Mez lou ieo ou autre pur moy duiſſe ſuffre choſe ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> continue le ley eſt autre / quar vn ſuffraunz neſt pas acte. Et tiel fuit loppinion del court.</p>
               <p>
                  <note place="margin" type="runSum">Appel.</note>¶ Appelle lou lappellaunt fuit deinz age. ¶ Cateſbye pour le <abbr>def</abbr> pria que il poet ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> diſmyſſe: cauſa qua ſupra. Et lez Iuſticez diſoie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t que ilz voille examiner le mater pluis. Et ſi eux ſemble que lappellee eſt coulp<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> il demurra en <abbr>gard</abbr> tan<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> al plein age lenfaunt.</p>
               <p>
                  <note place="margin" type="runSum">Entre.</note>¶ Entre ſur leſtatut de <abbr>Ric.</abbr> le <abbr>def</abbr> 
                  <abbr>pled</abbr> vn concorde oue <abbr>l</abbr> 
                  <abbr>pleintif</abbr> pur lentre .s. que il duiſt payer al <abbr>pl</abbr> .vi. <abbr>d.</abbr> en <abbr>ſatiſfacc</abbr> del tort / &amp; auxi de don<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> a luy ſon <abbr>counſell</abbr> en ſon facultee quant il fuit requiſe / lez q<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ux deneers il paye. &amp;c. ¶ Towneſende. ceo neſt plee / quar il ad <abbr>grau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d</abbr> diuerſite enter vn arbittrement et vn concorde / quar dun concorde ſi lez partiez doient ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> liez par ceo co<hi rend="sup">t</hi> que cheſcun poynt ſoit execute ſi ſoient .xx. Et le cauſe eſt pur <abbr>c</abbr> que il ne poit ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> compelle de ceo par<g ref="char:EOLhyphen"/>fourmer par voy <abbr>dacc</abbr> / mez dun arbitrement eſt autre donq<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s quant <abbr>laccord</abbr> fuit que il duiſt payer .vi. <abbr>d.</abbr> et auxi don<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> 
                  <abbr>counſell</abbr> nient pour quant <abbr>q</abbr> il ad ſurmitte que il ad paye lez deneers vnquore nad il dit que il luy donaſt aſcun counſell. ¶ Nedham. <abbr>laccord</abbr> neſt ſymplem<hi rend="sup">t</hi> que il donera counſel / einz quant il fuit requiſe / par <abbr>q</abbr> ſi voillez auer auauntage de ceo / vous couient de mr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>er que vous <abbr>ddez</abbr> de luy coun<g ref="char:EOLhyphen"/>ſell
<pb facs="tcp:10670:3"/>et il ne voilloit. &amp;c. ¶ Towneſende. vnquore il couient mr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e ceo execute en fait / quar ne ſerra bon plee de <abbr>pled</abbr> vn concorde <abbr>q</abbr> ieo voꝰ fra feoffement del maner de D. deuaunt tiel iour pur le <abbr>Tns</abbr> que ie aye vous fait ſi voꝰ ꝑtaſtꝭ acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n de Treſpas deuaunt le iour ſauns mr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e <abbr>q</abbr> iay fait le feoffement / et ſic hic. Et lez Iuſticez fuerunt en di<g ref="char:EOLhyphen"/>uers oppinionz.</p>
               <p>
                  <note place="margin" type="runSum">Dette.</note>¶ Dette ſur vn arbitrement quel fuit que le <abbr>def</abbr> duiſſoit auer deliu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> al <abbr>pl</abbr> le teſtament ſon teſtatour tiel iour &amp;c. Et le <abbr>def</abbr> dit que il auoit deliuer a luy lr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>as teſtamentorias / et iſſint ad il ꝑfourme <abbr>lagard</abbr>. Et ceo fuit <abbr>chall</abbr> 
                  <abbr>purc</abbr> que il ne mr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e que il ad liuer le teſtament par <abbr>tiell</abbr> perol teſtamentum. ¶ Litelton. le plee eſt bon. Et dit que le ley ne ſerra priſe ſtricte en variau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s dez ꝑolx / quar ſi <abbr>lagard</abbr> ſoit ꝑfourme en fait: lez ꝑolx ne fount mater: come ſi lez arbitrours vſſent <abbr>agr</abbr> 
                  <abbr>q</abbr> lun dez partiez donera a lautre quoddam factu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> feoffamenti / &amp; il liuer vn fait par noſme de (quandam cartam) et <abbr>pled</abbr> 
                  <abbr>accord</abbr> a ceo en accyon port vers luy: ceſt aſſetz bon. ¶ Brian. a meſme lentent et le comen pledynge proue tout vn dappeller teſtamentu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> &amp; lr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>as teſtamentorias quar vous ſachez bien que le count en dette port par execut<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> vo<hi rend="sup">t</hi>. Et ꝓfert hic in <abbr>cur</abbr> lr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>as teſtamentorias <abbr>predict</abbr> del teſtatour / &amp; vnquore le <abbr>def</abbr> 
                  <abbr>dde</abbr> oyer del teſtament par <abbr>q</abbr>. Et ieo poſe que ieo doy voꝰ ly<g ref="char:EOLhyphen"/>uer tielx lr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ez patentz del roy dun tiel office par reaſon dun arbitrem<hi rend="sup">t</hi> et ꝑauenture ieo lez <abbr>pard</abbr> et pais ala en le Chauncerye et purchaſe vn <abbr>exemplificac</abbr> de ceo / er ceo don a vous en lieu dez lr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>es patentz ne ſerra ieo diſcharge ꝑ ceo: oyl certez. Et lou <abbr>lagard</abbr> eſt <abbr>q</abbr> ieo doy voꝰ enfeoffer. &amp;c. ſi ieo vous fait lees et relees ceſt aſſetz bon ꝑfourmanz del ag. quod Litelton negauit: ideo quere de hoc.</p>
            </div>
            <div n="Trinity" type="statutes">
               <head>¶ De termino Trinitatis / Anno regni Regis Edwardi quarti .xvii.</head>
               <p>
                  <note place="margin" type="runSum">Nota.</note>
                  <seg rend="decorInit">M</seg>Ota par tout le court en Treſpas ſi le <abbr>def</abbr> 
                  <abbr>pled</abbr> vn ar<g ref="char:EOLhyphen"/>bitrement <abbr>q</abbr> le <abbr>def</abbr> duiſt don<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> al <abbr>pl</abbr> vn certein ſom<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> dar<g ref="char:EOLhyphen"/>gent et que il trouera ſuertie al <abbr>pleintif</abbr> pur le payme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t dicell / il couient a luy de mr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>er le ſubmiſſion / et auxi que il ad paye ou autreme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t que il ad troue ſuertie / auterm<hi rend="sup">t</hi> le plee neſt bon. </p>
               <p>
                  <note place="margin" type="runSum">Acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n ſur le cas.</note>¶ Thomas Broune ſuiſt Acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n ſur ſon cas enuers vn Hawkynz <abbr>d</abbr> ceo que lou le dit T. B. eſtoit de bon fame et condico<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n la auoit le dit H. tiel iour et lieu luy clayme eſtre ſon villeyne et oue force et armes
<pb facs="tcp:10670:4"/>giſoit agayt p<hi rend="sup">r</hi> luy prendre et emp<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſon et de luy <abbr>fair</abbr> co<hi rend="sup">e</hi> de ſon villein par <abbr>q</abbr> il ne auſoit aler et faire ſez beſoignez. Et auoit iugement de <abbr>rec</abbr> ſez dam<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> pur ceo que il fuit trie franke et de franke eſtate. ¶ Et ore le dit Hawkynz ſuiſt br<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e Derro<hi rend="sup">r</hi> en banke le roy. ¶ Wode. moy ſemble le iugement ſerra pur reu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s ceo que moy ſe<hi rend="sup">e</hi> le mater en luy ne<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> 
                  <abbr>ſuffic</abbr> de maynten<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> lacco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n / quar iay priſe pur vn ground <abbr>q</abbr> home na<g ref="char:EOLhyphen"/>uera acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n du choſe que <abbr>depend</abbr> ſoulement ſur lenteint daſcun perſon quar ceo ne poit proprement eſtre trie / come ſi ieo voille dire que ieo voille <abbr>debrus</abbr> vr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e meaſon / et puis ieo ne veigne preſſe a vr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e meaſon mez ne face riens / vous naueres <abbr>acc</abbr> / et vnquore ꝑauenture mon en<g ref="char:EOLhyphen"/>tent fuit purfaire come ieo diſoy deuaunt a forciore en le cas al <abbr>barr</abbr> quar il eſt loy al pur moy de claym<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> vn come mon villeyn lou <abbr>ientend</abbr> que il eſt iſſint / come de claym<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> vn <abbr>gard</abbr> ou ſeruaunt / par quel claym<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de luy prendre ſaunz acte fait ieo ne ſerra punye. Auxint come moy ſemble le <abbr>gis</abbr> en agayt ne ſerra <abbr>entend</abbr> pur meſme le cauſe ſinon que al ſoit iſſint ſurmyſe en fait (come il nad mye) quar ſi ieo port br<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e de Treſpas et teſyte en mo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> br<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e lou ieo ſue ſſi del man<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de D. oue wrecke de mere / le wreke ne ſerra <abbr>entend</abbr> app<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> al maner / ſauns <abbr>c</abbr> mr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e en fait ſic hic par <abbr>q</abbr> &amp;c. ¶ <abbr>Sulyard</abbr> al contrarie. Et <abbr>ientend <abbr>q</abbr>
                  </abbr> vous voil<g ref="char:EOLhyphen"/>lez toutz agreer que ſi Hawkynz vſt luy manace pur prendre et emp<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> pur pauour de quel il noſaſt aler / en ſez beſoign<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> / mez que pour cel il auera <abbr>acc</abbr> / et ſi ſic / ieo prouera que tout ceo eſt enclude icy / quar le claym<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> 
                  <abbr>includ</abbr> vn manace en luy / et ſon demeanour ap<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s ꝓue bn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> 
                  <abbr>q</abbr> il <abbr>c</abbr> 
                  <abbr>entend</abbr> par le claym<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> come ſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>rra lou home <abbr>diſtr</abbr> mon <abbr>chiuall</abbr> et puis luy <abbr>vend</abbr> ou occiſt. Iſſint prous le <abbr>gis</abbr> en agayt en nr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e cas. Et home poit ce<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> manace coment que il ne ſoit preſent et auoydra vn fait ꝑ tiel manace. Et auxi vn aſſaut poit ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> lou lez partiez ne <abbr>fuer</abbr> enſemblez / come ſi ieo ſue chiuachant en le chymyn. Et vn vient a moy &amp; dit gar<g ref="char:EOLunhyphen"/>dez vous bien / quar vn dit a moy ore que fuit chiuachant apres vous <abbr>q</abbr> ſil poit voꝰ p<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ndre il voꝰ tuera p<hi rend="sup">r</hi> pauour de q<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>l en <abbr>haſtif</abbr> chyuacher pour eſchaper ieo tue mon chyual pur trop de labour / icy iauera ac<g ref="char:EOLhyphen"/>co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n ſur mon cas. quod fuit <abbr>dedict</abbr> per totam <abbr>cur</abbr>.<note place="margin" type="runSum">
                     <abbr>Cur.</abbr>
                  </note>¶ <abbr>Towneſend</abbr> al contrarie / le mater del acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n icy eſt merement contrarie en luy m<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> / q<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>r ſi ieo myſe mon <abbr>chiuall</abbr> al ferrour pur ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ferre et il par ſon negligenz luy tua par <abbr>q</abbr> ieo port acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n ſur mon cas recitaunt le eſpecial mater et conclude vi et armis equum ſuum interfecit: ieo prendra rienz par mon <abbr>brief.</abbr> Quar iay myſe. ii. maters <abbr>dacc</abbr> en br<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e. s. lun pur acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n ſur le cas &amp; lautre pur general br<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e de <abbr>Tns</abbr> / iſſint icy en ceſt acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n ſur le cas il ad tielx ꝑolx apres en le br<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e vi et armis inſidiatius eſt q<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>l oue le mater precedent include. ii. <abbr>acc</abbr> de diuers naturez: ꝑ <abbr>q</abbr>. &amp;c. Auxint le mater del <abbr>acc</abbr> neſt bon / quar nul dez <abbr>articlez</abbr> aperluy eſt ſufficient
<pb facs="tcp:10670:4"/>pour <abbr>acc</abbr> auer. s. ne le claym<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ne le inſidiacion / donques coment que ilz ſount priſez enſemblement / vnquore ilz ne fount <abbr>lacc</abbr> le pluys dee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> 
                  <abbr>maint</abbr> / quar quaunt al primer. s. le claym<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> / ceo ne<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> que vn infamy / co<hi rend="sup">e</hi> ſi home appel moy laron le quel ne don<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> 
                  <abbr>acc</abbr> en nr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e ley. Et quaunt al ſeconde. s. le <abbr>inſidiac</abbr> / par ceo il ne fiſt aſcun tort / quar ſaunz vn acte en fait ſerra pluis reaſon daiuger pur bon entent que pur male par <abbr>q</abbr>. &amp;c. ¶ Ienney al contrarie / nient obſtant <abbr>q</abbr> il ne poit auer acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n pur le claym<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> / vnquore quaunt il giſoit en agayt accordant a s<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> claym<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> par reaſon de quel il noſaſt aler en ſez beſoignez ceo dou a luy cauſe dacco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n / come ſi vn giſt en le haute ſtre<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>e &amp; dit que il voille moy bater ſi ieo veigne al ſale de Weſtm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> / et vn come mon amy dit ceo a moy ꝑ <abbr>q</abbr> ieo noſa ben<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> la p<hi rend="sup">r</hi> pleder nauera ieo acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n / <abbr>qd.</abbr> d. oyle / et <abbr>vuc</abbr> il ne ꝑlaſt aſcun ꝑol a moy. Et eſt comen choſe denditer home de inſidia<g ref="char:EOLhyphen"/>cyon en le chymyn et conteyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> en le co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>myſſyon dez Iuſtieez de peace. ¶ Curia mez ſachez ſi tiel enditement vient deuant nous le <abbr>def</abbr> ſer ra diſmyſſe. ¶ Ienney. et a ceo que eſt dit que dun claym<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> home na<g ref="char:EOLunhyphen"/>uera acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n / ceo neſt iſſint et noſmement de vn tiel choſe que cauſera home et tout ſon ſanke ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> corrupte. ¶ Dygas al contrarie. home na<g ref="char:EOLunhyphen"/>uera vnques acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n en nr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e ley ſaunz acte en fait / quar ſi ieo ſue oblige a vn B. le quel B. eſt oblige pur C. a vn A. ieo luy gardera ſau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s dam<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> enuers A. <abbr>q</abbr>en ceſt cas B. nauera acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n ne recouere enuers moy deuaunt que il ad fait payment pour C. ou auterment eſt en priſon ou en execuco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n pour icel / ne le tenant nau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>a execuco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n en value auant que le demaundant ad ſue execuco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n enuers le tenant / ne le tenant na<g ref="char:EOLhyphen"/>uera Ne iniuſte vexes auant que il ſoit <abbr>diſtr</abbr> par le ſeigniour / don<g ref="char:EOLhyphen"/>ques en le cas icy il appiert <abbr>q</abbr> nul acte eſt fait. Et pur autre cauſe le mater neſt ſufficient / quar il ad diuerſite enter manace de batrie / et manace dee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> empriſon / quar par batrye home ſerra myſe en ieopar<g ref="char:EOLhyphen"/>dye de ſon vie le quel home ne voloit pur tout le treaſure en le <abbr>mond</abbr> mez pour lucre home voille ſuffre dee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> empriſon et dicel il auera dam<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> en br<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e de Faux empriſonement / et auxint il auera br<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e de Hoi<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e <abbr>reple<g ref="char:EOLhyphen"/>giand</abbr> / mez pur batrie il eſt impoſſible que home eyt amendꝭ. Et ieo croy ſi home voilloit <abbr>dder</abbr> ſuertie de peace deuaunt vous vers aſcu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> et pur nul cauſe / mez pur ceo que ſi eſt en doubte <abbr>q</abbr> lautre voille pren<g ref="char:EOLunhyphen"/>dre et impriſon<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> / vous ne voillez luy graunter le peace. Ad quod <abbr>cur</abbr> 
                  <abbr>concord</abbr>. ¶ Pygot a meſme lentent / et en le cas perenter mon ſeyg<g ref="char:EOLhyphen"/>niour de <abbr>Sar</abbr> / et le ſeigniour Egremont quant ilz auoient <abbr>grand</abbr> multitude de gentz de cheſcun parte en maner de guerre / vnquore <abbr>c</abbr> ne duiſſort au<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> iuge aſu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> aſſaut ſinon pour ceo que <abbr>aſc</abbr> deux auoye<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t tyee oue loux arkez / et iſſint pur <abbr>fair</abbr> vn aſſaut home doit ꝑler ou ex<g ref="char:EOLhyphen"/>tender ſez brachez / et par ceo ſon intent ſerra conus. Et ſi home port
<pb facs="tcp:10670:5" rendition="simple:additions"/>br<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e de Treſpas vers moy <abbr>Quar</abbr> clauſum ſuu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> fregit ad intenco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nem capiendi bona ſua / tout ceo ap<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s (ad intenco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nem) eſt ouſtreme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t voyd? et il nauera dam<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> einz eyant regarde al enfreindre del clos / par <abbr>q</abbr> len<g ref="char:EOLhyphen"/>rent dun home ſolement ſaunz acte fait neſt materiall. ¶ Fairfaux Iuſtice al contrarie / et ieo agree que le claym<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> et le inſidiacyon ſole<g ref="char:EOLhyphen"/>me<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ne don<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> cauſe daco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n / mez quant il dit <abbr>ouſtr</abbr> ꝑ <abbr>quod</abbr> circa negocia ſua palam intendere non audebat rout cel enſemble eſt bon <abbr>mat</abbr> pur acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n auex. Et ieo agree que lez perolx ne fount aſcun mater / q<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>r ho<hi rend="sup">e</hi> auera acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n ſur ſon cas lou nul perol eſt ꝑle / come ſi ieo eſcrie en vn ſcrowe que ieo voille bater I. S. ſil vient hors de ſon meaſon / et pꝰ iet cel ſcro we en le meaſon de I. S. ꝑ <abbr>q</abbr> il noſaſt vener dehors en ſez beſoignez en ceo cas il auera acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n ſur ſon cas. Et vnquore nul ꝑol parle. ¶ Nedham et Byllynge <abbr>chief</abbr> 
                  <abbr>Iuſtic</abbr> al contrarie quant le claym<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ne le manace ne don<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> nul cauſe <abbr>dacc</abbr> (come eſt agree) le quel eſt antecedent / coment poit le conſequens don<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n. q. d. non poet / par <abbr>q</abbr> donques ſerra rette le folye del <abbr>pl</abbr> que il ne alaſt dehors en ſez be<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoignez. Et ſont diu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s caſez en nr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e ley lou ho<hi rend="sup">e</hi> auera dampnum abſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> iniuria / come de defamaco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n en appellant vn home laron ou traitour ceſt dam<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> en nr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e ley / mez nul tort. Et ſi. ii. <abbr>conſpir</abbr> denditer vn home il nauera remedie ſinon que il ſo it endite en fait et auxi acquite ſur cel / iſſint en nr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e cas. Mez pur ceo que ceſt le prim<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> temps que cel <abbr>mat</abbr> do ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> argue nous voillomꝰ auyſer de ceo.</p>
               <p>
                  <note place="margin" type="runSum">Scir fac.</note>¶ Home auoit <abbr>rec</abbr> certen dette et dam<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> par iugement &amp; auoit Elegit et auaunt le br<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e ſeruy lan expyre par <abbr>q</abbr> il auer vn Scire <abbr>fac</abbr> ſur quel le br<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e fuit retourn ſeruy / mez le <abbr>def</abbr> ne vie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t. Et ſur <abbr>c</abbr> le <abbr>pleintif</abbr> pria vn Capias ad <abbr>ſatiſfaciend.</abbr> ¶ Ienney. moy ſemble que il nauera Cap<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> pur ceo que il auoit eſſ ieu ſon execuco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n deuaunt ꝑ Elegit le q<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>l eſt le pluis haute execuco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n pur ceo que ſez terrez ſerra liablez / et done par leſtatut / par <abbr>q</abbr> il ne reſortera de prendre autre execucyon. Mes ceo nient obſtant apres il fuit aiuge que il auera le Cap<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> aſſetz bn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> / q<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>r coment que cel execuco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n par Elegit eſt don par leſtatut / vnquore ceſt eſtatut ne reſtreyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ceo que fuit deuaunt al comen ley / par <abbr>q</abbr> quaunt le Scire <abbr>fac</abbr> iſſiſt ſur tiel br<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e il auera ſon prier.</p>
               <p>
                  <note place="margin" type="runSum">Queſtion.</note>¶ Le Maiſter dez Rollez <abbr>demau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d</abbr> dez Iuſticez del comen banke ſi home promitta certen ſom<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> dargent a vn autre pur marier ſon file ou ſon ſeruant le quel luy maria <abbr>accord</abbr> / ſil auera acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n de Dette al co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>en ley pur cel argent ou nemy. ¶ <abbr>Towneſend</abbr> moy ſemble nul accyon en nr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e ley / quar il neſt que vn nude promyſe. Et ex nudo pacto nulla oritur actio come ſi ieo <abbr>promitt</abbr> voꝰ. xx. <abbr>li.</abbr> pur <abbr>fair</abbr> vr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e ſale de nouel
<pb facs="tcp:10670:5"/>icy nul acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n / quar il nad quid pro quo / et neſt ſemble lou ieo vous promytte. vi. s<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. cheſcun ſemayn pur le comenz dun tiel / quar la il ad quid pro quo / et le ley <abbr>entend</abbr> que il eſt vn tiel par <abbr>q</abbr> ſeruice ieo ay a<g ref="char:EOLhyphen"/>uauntage. Auxint en le cas al barre le choſe quel il doit <abbr>fair</abbr> eſt <abbr>eſpt</abbr> rituel le quel ne poit ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> 
                  <abbr>vend</abbr> ne le partie ne poit eſtre compel de ceo <abbr>fair</abbr>. Et ſi ſic neſt reaſon que lautre ſerra charge. ¶ Rogers et Su <abbr>lyard</abbr>. al contrarie / et a ceo que eſt dit que il neſt que vn nude pro<g ref="char:EOLhyphen"/>myſe ceo neſt iſſint / quar il ad quid pro quo entaunt que ſon file ou amye eſt auaunce par le mariage par entendement / quar ſi ieo pro<g ref="char:EOLhyphen"/>mytte a vn ſcolemaiſter taunt dez deneers pour enfourmer mon fitz le quel iſſint fait / il auera acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n de Dette. Iſſint eſt lou ieo promit a vn phiſicyon ou ſurgeon certen ſom<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> pour curer vn tiel pouer ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e. Ou ſi ieo promitte vn laborer certen deneers pur repayrer tiel voy nue eſt le haute chymyn / bon ar co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n giſt ſur cel / ſic hic. ¶ Et puis Chocke et Litelton, fuerunt <abbr>accord</abbr> oue le maiſter dez Rollez <abbr>q</abbr> en le principalle cas nul accy on giſt al comen ley / pour ceo que le matry mony ſur quel le promyſe fuit foundue / eſt choſe <abbr>eſpu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ell</abbr> que ne poet eſtre <abbr>vend</abbr> en nul maner.</p>
            </div>
            <div n="Michaelmas" type="statutes">
               <head>¶ De termino Michaelis / Anno regni Regis Edwardi quarti. xvii.</head>
               <p>
                  <note place="margin" type="runSum">Treſpas.</note>
                  <seg rend="decorInit">T</seg>Reſpas Daſſaute / baterie / et empriſonement a <abbr>Exceſtr</abbr> le <abbr>defend</abbr> dit que vn tiel fuit robbe par Iohn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> S. et R. E. tiel iour. &amp;c. et ilz veignount al meaſon le <abbr>pleintif</abbr> / et le counſtable de meſme le ville pour ceo que il auoit le <abbr>pleintif</abbr> ſuſperte du m<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> le felony luy arreſta et entaunt que il ne voilloit obeyer ſon arreſt / il noꝰ <abbr>co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>maund</abbr> pur luy aſſiſter par <abbr>q</abbr> nous myttomus noſtre maynz ſut luy le quel eſt meſme le ba<g ref="char:EOLhyphen"/>terie / et puis alamous oue le Conſtable a Erceſtre en ayde de luy et la luy delyueromus al Gaillour / le quel eſt meſme lempriſonement dount. &amp;c. ¶ Iennep. ceo neſt plee / quar nous auomus compleyn de ceo que il nous empriſon / et il ad monſtre lempriſonement eſtre fait par vn autre ceſtaſſauoier par le gayllour / le quel neſt reſpons a nous. Mez le court teignoyt le plee aſſetz bon nient obſtaunt ceo. ¶ Ienney. moy ſemble auxint que le plee eſt double. Vn en<g ref="char:EOLhyphen"/>taunt que il ad ſurmytte vn felony deſtre fait en fait le quel done a
<pb facs="tcp:10670:6"/>cheſcun home auctorite dar reſte dceſty que le fait / quar ſi ieo vey vn home tue vn autre ieo puis <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>ear luy at leſter. <gap reason="illegible" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> mater eſt le co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>maundement del conſtable que eſt auxi ſufficient. Mez apres quant le court fuit auyſe ilz teignont le pleè aſſetz ſingle. ¶ Mez dit fuiſt par Chocke et Litelton<g ref="char:punc">▪</g> que le plee neſt bon entaunt que le <abbr>def</abbr> nad ſurmitte en le pleè nul cauſe de ſuſpecco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n en le <abbr>pl</abbr> come ad ire quil fu<hi rend="sup">t</hi> ꝑſon de male fame / ou autrem<hi rend="sup">t</hi> 
                  <abbr>q</abbr> il fuit vagataunt bezaunt nul la<g ref="char:EOLhyphen"/>bour. par <abbr>q</abbr> il <abbr>pled</abbr> iſſint. ¶ Litelton auterment: Vn puit arreſtre cheſeun home en le ville quant aſcun felony eſt fait.</p>
               <p>
                  <note place="margin" type="runSum">
                     <abbr>Maynt.</abbr>
                  </note>¶ En mayntenau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s en banke le roy fuit tenus par touble court que vn turrour poit exorteoſez compaignonz p<hi rend="sup">r</hi> 
                  <abbr>paſs</abbr> oue le <abbr>pl</abbr> ou le <abbr>def</abbr> ſolonques ceo come il ſemble le droit eſt let ſerra dit nul <abbr>maynt.</abbr> Mez ſi il done aſcun money de ſon coſt demeſne ou dautre / ceo ſerra dit maintenaunz / ſoit ceo pur le pluis vorrey ca<hi rend="sup">ſ</hi> 
                  <abbr>q</abbr> poit ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>.</p>
               <p>
                  <note place="margin" type="runSum">Treſpas.</note>¶ Le cas fuit tiel. ii homez eux ſubmytte en <abbr>lagard</abbr> de I. S. pour <abbr>cerr</abbr> 
                  <abbr>Tns</abbr> fait par lun a lautre le quel <abbr>agard</abbr> 
                  <abbr>q</abbr> le treſpaſſour payera a lautre. xl. <abbr>li.</abbr> s. x. <abbr>li.</abbr> priſt en poigne / et pur lez .xxx. <abbr>li.</abbr> que rem<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> que il cauſe roit. iii. ſeuer alr perſonz ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> obligez cheſcu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> en. x. <abbr>li.</abbr> al partie a <abbr>q</abbr> &amp;c. (ſi ceſt <abbr>ag</abbr> ſoit bon ou nemy) Et par loppinion de ſoulz lez Iuſti<g ref="char:EOLhyphen"/>cez <abbr>lag</abbr> fuit tenuz voyde / quar diuerſite eſt perenter le condico<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n du<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> obligaco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n et vn arbitrement / quar home poit luy obliger que il cau<g ref="char:EOLhyphen"/>ſera I. S. denfeoffer R. N. et ſi il nenfeoffa luy il ad forfait ſon ob<g ref="char:EOLhyphen"/>ligaco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n pur ceo que ceſt ſon folye / et par le lien il ad priſe ſur luy que I. S. voille ceo faire. Mez en arbitrement le ley <abbr>entend</abbr> que lez ar<g ref="char:EOLunhyphen"/>bitrours ſerront indifferentꝭ et <abbr>equall</abbr> iudgez enter lez partiez don<g ref="char:EOLhyphen"/>ques quel indifferencye eſt ceo de <abbr>caus</abbr> vn home de prouer tiel choſe ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> fait que giſt en le volunt dun eſtraunge ſil voille ceo faire ou non<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> quar ieo poſe que vn arbitrour voille <abbr>ag</abbr> que ieo duiſſe <abbr>caus</abbr> le roy a don<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> le <abbr>tour</abbr> de Londrez a lautre / tiel <abbr>ag</abbr> eſt clerement voyde. Et aurint le partie nad nul remedye pur compeller leſtraunge pur <abbr>fair</abbr> lacte / mez ſil auoit tiel power autrement ſerra / come lou vn arbitro<hi rend="sup">r</hi> 
                  <abbr>agard</abbr> que lou vn tiel fuit ſeiſi a mon vſe que ieo luy cauſera de <abbr>fair</abbr> relees a lautre eſteant en <abbr>poſs</abbr> / ceo eſt bon pour ceo que ieo ay tiel in<g ref="char:EOLhyphen"/>tereſt et power que ieo poy compeller mez feoffez de releſſer .s. per ſub pena. ¶ Chocke. ſi <abbr>lagard</abbr> vſt eſtre <abbr>q</abbr> vous duiſſez <abbr>fair</abbr> vn tiel <abbr>def</abbr> en vn aceo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n de conuſtre lacco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n al <abbr>pleintif</abbr> / ceſt clerement <abbr>void</abbr>. Et iſſint tient tout le court.</p>
               <pb facs="tcp:10670:6"/>
               <p>
                  <note place="margin" type="runSum">Couenant.</note>¶ Couenaunt le cas fuit tiel que lou le <abbr>def</abbr> auer leſſe al <abbr>pleintif</abbr> vn maner pur certen terme et luy graunt par indenture que il luy acqui tera duraunt le terme de toutz chargez iſſauntz hors del dit man<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> du<g ref="char:EOLhyphen"/>raunt le dit <abbr>tme</abbr> / deinz q<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>l <abbr>tme</abbr> lez comenz en le ꝑliame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t graunteront al roy le diſieme parte del value de lour terrez / ſi en ceo cas le <abbr>def</abbr> duiſt acquiter le leſſe ou nemy. ¶ Ienney ſemble que lacco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n giſt bien et que ceſt diſme ſerra dit iſſaunt hors del terre / quar auterment lacco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n ſerra dit come <abbr>voyd</abbr> / quar ieo conceyue que lez commyſſioners ount power de co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>maunder lez collectours daler al terre et la <abbr>diſtr</abbr> pour le ſom<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> due. Et ſyr le diſieme parte del value de la terre / et le diſieme parte dez iſſuez et profitz del terre ſount tout vn / quar quaunt le di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtringas vient al vicount que parla diſtring<hi rend="sup">r</hi> terras et ten<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> vnquore ſur ceo en le retourne il ne retournera en iſſuez forſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> le value del pro<g ref="char:EOLhyphen"/>fitz / et nemy le value del terre / et iſſint ſerra <abbr>entend</abbr> par lacte quel ꝑle del diſieme parte del value que le terre ſerra charge. Auxint lacte eſt <abbr>q</abbr> ilz duiſſent leuer ceo omnibꝰ vtis et mediis / par <abbr>q</abbr>. ¶ Cateſby al contrarie / ieo voille bn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> 
                  <abbr>q</abbr> le roy pur tiel dette poit <abbr>diſtr</abbr> mez <abbr>vnc</abbr> le terre ne <abbr>ſerr</abbr> par taunt charge dicel / co<hi rend="sup">e</hi> ſi ieo face recogniſau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>z al roy et iay tiel tenant et face couenaüt come ceo cy eſt en ceo cas ceo ne ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>ra dit aſcun charge al terre / quar poit <abbr>eſtr</abbr> que il voille auer execuco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n vers mon perſon et ceo eſt pluis proprement charge / et ieo ſay bien <abbr>q</abbr> il poit <abbr>diſtr</abbr> / mez ceo neſt forſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ꝑ media et vias &amp;c. et ie ne ſay come<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t la terre ſerra dit charge forſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> immediate. Et ſyr ieo poſe <abbr>q</abbr> ieo voꝰ grau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t le rent <abbr>q</abbr> vn tiel mon tenant paye a moy annuelment / eſt le <abbr>tre</abbr> charge: non / par <abbr>q</abbr>. &amp;c. ¶ Nele al contrarie / et <abbr>q</abbr> ceſt diſieme ꝑte ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>ra dit iſſaunt hors delterre / et ſi ſic donques <abbr>lacc</abbr> giſt / quar ieo die le roy eſt hors del cas de cheſcun comen perſon / quar coment que nul clauſe de <abbr>diſtr</abbr> ſoit don<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> al roy par <abbr>l</abbr> fait / vnquore il <abbr>diſtr</abbr> pur ſon rent donques a forciore quaunt il ceo graunt a luy par auctorite de par<g ref="char:EOLhyphen"/>liament que eſt auri bien le graunt dun come dautre par <abbr>q</abbr> cheſcun terre en le royalme eſt charge a vn ſom<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> en certeyn / et le <abbr>def</abbr> duiſt luy acquyter &amp;c. ¶ Lytelton. a meſme lentent et ieo poſe <abbr>q</abbr> ieo graunt a mon maiſter Brian vn rent hors de mon maner de Dale / &amp; <abbr>q</abbr> pour <abbr>def</abbr> de payment il <abbr>diſtr</abbr> pur cel en mon man<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de Sale / puis ieo leſſa le maner de Sale a Ienney pur terme danz oue autiel couenau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t co<hi rend="sup">e</hi> eſt icy &amp; pur le rent <abbr>arrer</abbr> 
                  <abbr>maiſtr</abbr> Brian luy <abbr>diſtr</abbr> nauera Ienney br<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e de couenaunt vers moy oyle. ¶ Cateſbye. la ieo graunt bien / quar vous auez charge la terre. ¶ Litelton. ſyr a forciore en le cas le roy come maiſter Nele ad dit / quar ſi ieo graunt al roy veſturam terre ceo eſt en luy. Mez ſi ſoit a vn comen perſon le ley eſt autre / q<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>r <abbr>veſtur</abbr> del terre ne poit paſſer hors de vn comen ꝑſon ſauns liuere et ſeiſin.</p>
               <pb facs="tcp:10670:7"/>
               <p> ¶ Chocke ſe<hi rend="sup">e</hi> que le charge enſuera le terre / al cas del veſture graut ſi ſoit par auctorite de parliament il eſt bon ſauns queſtion. Et ieo poſe que al temps del graunt icy ieo fuiſſoy ſſi<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> del maner de Dale et puis alien ceo / mon alienee ſerra charge del x<hi rend="sup">e</hi> parte et nemy mon er<g ref="char:EOLhyphen"/>go le terre eſt charge / et par conſequens lacco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n <abbr>maynt</abbr>. ¶ Brian al contrarie. Et primez al cas que mayſter Litelton admyſe del grau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t del rent hors dun maner oue <abbr>diſtr</abbr> en autre maner lez ꝑolx del grau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ſerra tout / quar en vr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e couenaunt vous diſchargez vr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e leſſe de toutz chargez iſſauntz hors del oit maner / la vous nentreignez aſcun coue naunt. Mez ſi voꝰ luy diſchargez de cheſcun charge que il duiſt au<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> par reaſon de cel maner donques eſtez lie a ceo ꝑ vr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e couenaunt / mez nemy en lautre caſe / quan neſt iſſaunt hors de cel maner. Et en vr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e cas Litelton del veſture graunt / moy ſemble que ceo paſſera ꝑ grau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ſauns liuere / quar ſi vous leſſez la <abbr>tre</abbr> a moye a <abbr>tme</abbr> dez anz le frank<g ref="char:EOLhyphen"/>tenement eſt en vous et ieo nay aſcun choſe forſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> le veſture et profit dee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> priſe la par <abbr>q</abbr>. Et lou il eſt dit que neſt diuerſite lou le graunt vſt ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> del value del x<hi rend="sup">e</hi> partie dez iſſuez del <abbr>tre</abbr> / et lou le x<hi rend="sup">e</hi> partie del iſſues del terre <abbr>s</abbr> il ad <abbr>graund</abbr> diuerſite entre lez caſez / quar ſi le graunt vſt ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> que le roy aueroit le .x. parte del iſſuez del terre / la le terre ſerra dit charge / mez en lauter cas nemy. Et ieo mittera a vous vn caſe <abbr>q</abbr> pro<g ref="char:EOLunhyphen"/>uera vn <abbr>aut</abbr> diuerſite / ſi ieo ſue oblige a <abbr>maiſtr</abbr> Chocke en .xx. <abbr>li.</abbr> ſur tiel condico<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n que ſi ieo luy <abbr>l</abbr> x<hi rend="sup">e</hi> partie dez iſſuez del maner de Dale donques. &amp;c. ſi ieo ne luy paya de meſme lez iſſuez lobligaco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n eſt for<g ref="char:EOLunhyphen"/>fait. Mez ſi le condico<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n ſoit que ieo luy payera del value. &amp;c. donq<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s ieo puis <abbr>apprompt</abbr> dun autre home a taunt et luy payer et <abbr>lobligac</abbr> ſauer. Et ſi Mille liuers ſoient iſſiut grauntez al roy il puit pur ceo <abbr>diſtr</abbr> lou il voudra / q<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>r ma terre neſt pluts lie <abbr>q</abbr> la terre dun eſtrau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ge iſſint ceo ne poit ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> dit iſſaunt hors daſcun terre / par <abbr>q</abbr> &amp;c. ¶ Litel<g ref="char:EOLhyphen"/>ton ieo aye viewe lez ꝑolx del endenture queux ſont que il diſcharge<g ref="char:EOLhyphen"/>ra <abbr>pleintif</abbr> de ouers et chargez duez et dee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> duez donques ceo que fu<hi rend="sup">t</hi> graunt al roy / quant il fuit graunt fuit due a luy et pur ceo poit il loy alment <abbr>diſtr</abbr> pur ceo par <abbr>q</abbr> le maner ſerra charge oue ceo / par <abbr>q</abbr> 
                  <abbr>lacc</abbr> bn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> 
                  <abbr>maynt</abbr>.</p>
               <p>
                  <note place="margin" type="runSum">Treſpas.</note>¶ Syr William Calthorp<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> port acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n de Treſpas et ſupp<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> 
                  <abbr>q</abbr> le <abbr>def</abbr> duiſt auer peche en ſon ſeueral piſcarie / le <abbr>def</abbr> dit que le lieu ou. &amp;c. eſt et iour del Treſpas fuit nr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e franktenement. &amp;c. ¶ Pygot <abbr>c</abbr> neſt plee / quar poit ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> que il ad nous graunt ſeueral piſcarie en ſon eawe demeſne et la le ſoile et frankteneme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t eſt al leſſour / et vnquore ne poit il piſcher la / come ſerra dun garreyn ou chace. Et iſſint fuit tenuz ore <abbr>tard</abbr> en le cas perenter Strangwich et Conyers. ¶ Chocke a m<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> lentent et neſt ſemble al cas <abbr>daſs</abbr> de rent / quar la ieo graunt que hors
<pb facs="tcp:10670:7" rendition="simple:additions"/>de ſon fee eſt bon plee prima facie / et le <abbr>pl</abbr> fera ſon title / quar il ſerra <abbr>entend</abbr> rent ſeruice tan<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> le <abbr>pleintif</abbr> ad fait title a autre rent / mez icy ſerra pris que le <abbr>pl</abbr> ad franke piſcarie en le ſoile le <abbr>def</abbr> come il poit aſ<g ref="char:EOLunhyphen"/>ſetz bien ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> 
                  <abbr>entend</abbr>. Mez del garreyn et chace ceo duiſt ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> par graunt ſe roy ou yar preſcripco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n par <abbr>q</abbr>. &amp;c. ¶ Brian moy ſemble le plee bon quar il ad <abbr>graund</abbr> diuerſite entre ſeꝑalem piſcariam er liberam piſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cariam / quar ſeueral piſcarie ne poit nul home au<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> forſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> en ſon ſoile demeſne / et auxi ſolement aperluy. Mez franke piſcarie ieo puis grau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t a .xx. perſons en ma ſtangne / quar ſi nul luy diſturbe il ad libe<g ref="char:EOLunhyphen"/>ram piſcariam quod Litelton conceſſit. ¶ Mez Chocke dit que il ne ſauer diuerſite entre eux / q<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>r il dit <abbr>q</abbr> ce<hi rend="sup">t</hi> 
                  <abbr>q</abbr> ad franke piſcarie au<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>a <abbr>c</abbr> ſolement. ¶ Brian non / ieo mittera vous diuerſite / ſi iay vn <abbr>grau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d</abbr> cloſe / et vous troys eyez .iii. cloſez adioygnauntz a mo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> cloſe / ieo puis graunter a cheſcun de vous dauer liberum ingreſſum et regreſſum <abbr>ouſtr</abbr> ma terre a voſtre terre / donques quant home poit auer franke piſcarie en autte ſoile et nemy ſeueral / et le br<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e eſt ſeꝑali piſcaria ſua le plee ſemble bon.</p>
            </div>
            <div n="Hilary" type="statutes">
               <head>¶ De termino Hillarii / Anno regni Regis Edwardi quarti .xvii.</head>
               <p>
                  <note place="margin" type="runSum">Aſſiſe.</note>
                  <seg rend="decorInit">E</seg>N Aſſiſe port par le deane et <abbr>chapitr</abbr> de Lincoln<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> / vn Iurrour fuit challenge pur ceo que il fuit freere a vn dez chanonz del lieu. ¶ Fairfax Iuſtice ceo neſt <abbr>pn<g ref="char:EOLhyphen"/>cipall</abbr> challenge / pur ceo que cheſcun dez chanonz eſt en maner preſent et reſident a ſon <abbr>Prebend</abbr> come vn perſon eſt ſur ſon benefice iſſint ad il ſon poſſeſſion diſtincte aperluy et ſeueral. Mez ſi le Iurro<hi rend="sup">r</hi> ſoit freere a vn moign<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ou monial le <abbr>chall</abbr> ſerra bon lou <abbr>lacc</abbr> eſt port T. le ſoueraigne. Reſi<g ref="char:EOLhyphen"/>duum .xxi. E .iiii.</p>
               <p>
                  <note place="margin" type="runSum">Dette.</note>¶ Dette ſur lez <abbr>arrer</abbr> dun leez a terme danz &amp; ſupp<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> que il leſſa al <abbr>def</abbr> xiiii. acres de terre. ¶ Cateſbye. quaunt a .iiii. acres il ne leſſa pas Et quant al rem<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> noꝰ diomꝰ <abbr>q</abbr> il eux leſſa a nous et a nr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e fe<hi rend="sup">e</hi> le quel e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> vnquore en pleyn vſe nient noſme en le br<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e iugement. &amp;c. ¶ Chocke vous nauerez tiel pledre / quar ceo plee va a tout et proue que nul tiel lees fuit come il ad ſupp<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Et pur ceo vous co<hi rend="sup">t</hi> conuſtre le lees dez .x. acres et <abbr>trauers</abbr> ſaunz ceo que il leſſa lez .xiiii. acres modo et forma. Et iſſint fuit loppinion del court. ¶ Et Chocke. dit que ſi lees ſoit fait al baron et le feme a terme danz (come le cas icy eſt) <abbr>tend</abbr> certeyn
<pb facs="tcp:10670:8"/>rent ſi le rent ſoit <abbr>arrer</abbr> lacco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n couient ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> port enuers eux ambideux et ne my ſolement vers le baron / quar par comen entendement le <abbr>tre</abbr> ſerra de pluis value que le rent reſerue / iſſint que le lees ſerra <abbr>entend</abbr> beneficial al feme / et tiel choſe que eſt beneficial el prendra duraunt le couerture. Et ſi waſt ſoit fait lacco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n poit ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> port <abbr>vs</abbr> eux ambideux quod curia conceſſit.</p>
               <p>
                  <note place="margin" type="runSum">Dette.</note>¶ Dette ſur vn obligaco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n de. C. <abbr>li.</abbr> ¶ Cateſby <abbr>lobligac</abbr> eſt endoce ſur tiel condico<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n que ſi le <abbr>def</abbr> deliuer al <abbr>pleintif</abbr> .xxx. <abbr>li.</abbr> de blanke a<g ref="char:EOLhyphen"/>lome a tiel <abbr>wharf</abbr> deinz Londres a tiel iour que ſerront al value del ſom<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> en <abbr>dde</abbr> que adonques lobligacyon pardra ſon force. &amp;c. Et nous diomus que deuaunt le iour nous auemꝰ blanke alome a Londres priſt dee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. &amp;c. al value. &amp;c. Et diomꝰ que tiel iour nous affirmamꝰ vn pleynt de dette enuers ceſty ore <abbr>pl</abbr> en Londres ſur vn co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tracte de. C. <abbr>li.</abbr> et pur ceo que il napparuſt mye a aſcun dez .iiii. courtz a ru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dre a nr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e pleynt ſolonques le cuſtome del cyte <abbr>ag</abbr> fuit <abbr>q</abbr> le dit alome diuſt ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> attache et nous duiſſomꝰ ceo reteign<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> en recompence de nr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e dit du<g ref="char:EOLhyphen"/>tye iugement ſi acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n. ¶ Iaye ceo neſt plee / quar nous ne <abbr>ddomus</abbr> aſcun alome vers luy ne alome neſt mye le dutie. Et ieo ay pris tout temps pur ley que vn ne poit ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> attache par bn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>z lou al temps del at<g ref="char:EOLhyphen"/>tachement il nauoit proprietee en lez bienz / q<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>r ſi vous obligez a moy ſur condico<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n que vous moy enfeofferez en le maner de D. tiel iour deuaunt le condico<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n ꝑfourme / ieo ne ſerra attache ne garny en ceſt terre. ¶ Cateſbye ſi ieo ſue oblige pur vous lyuerer .x. quarters de frument deuaunt tiel iour / apres le iour vous poies eſtre attache par ceo. ¶ Iaye. ſi vous vſſes liuer a nous pepper ou autre marchan<g ref="char:EOLhyphen"/>dyſe quel <abbr>q</abbr> il ſoit / et nous vſſomꝰ agree a cel / le condico<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n vſt ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> bien ꝑfourme / et ceo proue que nous nauomꝰ aſcun proprietee en le alom<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Et loppinion de tout le court fuit que le plee ne fuit bon pour le cauſe reherce auaunt.</p>
               <p>
                  <note place="margin" type="runSum">Acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n ſur leſtatut.</note>¶ Acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n ſur leſtatut laborers ſupp<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> que lou vn tiel fuit reteigne oue luy en Londrez la ad le <abbr>def</abbr> luy reteign<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> hors de ſon ſeruice deinz ſon terme. Et le <abbr>def</abbr> 
                  <abbr>pled</abbr> en barre par petit ſeriantie. ¶ Et ore Ienney vient al barre et fuit reteigne pur le <abbr>def</abbr> et <abbr>pled</abbr> en abatement de br<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e entaunt que le <abbr>pl</abbr> ne mr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e en ſon count en quel lieu le <abbr>def</abbr> priſt ſon ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uaunt. Et fuit re<hi rend="sup">u</hi> pur auer le plee nient obſtant le pledre en <abbr>barr</abbr> de<g ref="char:EOLhyphen"/>uaunt / pur ceo il fuit <abbr>mat</abbr> apparaunt / et auxi le barre ne fuit <abbr>pled</abbr> ꝑ vn ſeriant. Et le br<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e tenuz abatable. Le plee en barre fuit tiel que le <abbr>def</abbr> troue le dit ſeriant vagarant en autre com<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> hors de cheſcu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſeruice et nemy marchant ne nul terre eyant par <abbr>q</abbr> il luy reteigne pur luy ſer<g ref="char:EOLunhyphen"/>uier par vn an ſaunz ceo que nous luy reteignoromꝰ en Londrez co<hi rend="sup">e</hi> il ad ſupp<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> priſt. ¶ Litelton. ceo eſt bon plee / quar ieo concen que en
<pb facs="tcp:10670:8"/>vn com<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> home ne prendra notice de reteigner en autre com<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Mez ſi <abbr>l</abbr> tort et le reteign<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſoit tout en vn com<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ieo ne ſerra reſceu a pledre que il fuit <abbr>vagar</abbr> et hors de ſeruice pur ceo <abbr>q</abbr> ieo ne doy ee<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> myſconyſaunt de choſe deinz meſme le com<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> et la le <abbr>def</abbr> duiſt <abbr>trauers</abbr> le primer re<g ref="char:EOLhyphen"/>teign<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Mez quaunt il eſt en autre com<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> il ad fait bn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Et ceo fuit lop<g ref="char:EOLhyphen"/>pinion de tout le court.</p>
               <p>
                  <note place="margin" type="runSum">Treſpas.</note>¶ Treſpas de ſon chiual pris le <abbr>def</abbr> dit que <abbr>l</abbr> 
                  <abbr>pl</abbr> luy appriſt meſme le chyual tan<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> il auoit finiſheſez beſoignez / et dit que ſez beſoignez ne ſount mye vnquore faitz / iugement. &amp;c. ¶ Pygot. ceo neſt plee / quar home ne poit auer in<gap reason="illegible" extent="2 words">
                     <desc>〈◊◊〉</desc>
                  </gap>reſſe en vn chatel ſinon pur temps <abbr>cert</abbr> / et en ceo cas nul certentie eſt compris / quar ſez deſoignez <abbr>neſerr</abbr> fy<g ref="char:EOLhyphen"/>nies ꝑauenture en tout ſa vie. ¶ Brian ſerra <abbr>entend</abbr> que il ceo au<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>a pur ſa vie. ¶ Pygot coment auera home frankten<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t en vn chatelle. ¶ Brian. ieo poſe que ieo vous graunt loccupacyon de mon chiual tan<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> vous auez chiuauche a Euerwike coment auez voꝰ ceſt chiual an non a terme de vie ſi vous pleiſt? ¶ Litelton a meſme lentent et ieo ſay bien que en pluſours lieux ilz ount tiel cuſtome que vn auera loccupacion dun choſe a terme de ſa vie pour certein ſom<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> dargent / et tiel eſt luſage en mon pais de leſſer lez <abbr>graund</abbr> pannez a eux que bra<g ref="char:EOLhyphen"/>ſient.</p>
               <p>
                  <note place="margin" type="runSum">Treſpas</note>¶ Treſpas le <abbr>def</abbr> dit que <abbr>acc</abbr> non / quar pur meſme le Treſpas al inſtaunz de diuers de lour bon amyez le <abbr>pl</abbr> et ilz accorderount que le <abbr>def</abbr> duiſt don<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> al <abbr>pl</abbr> .xl. <abbr>d.</abbr> en <abbr>ſatiſtacc</abbr> del tort le quel il luy offra et vn quore eſt priſt a paier et le <abbr>pl</abbr> ceo refuſe. ¶ Pygot ceo ne<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> plee / quar ieo conceyue que vn concorde ne liera aſcun partie ſinon que vn ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>tiſfacco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n ſoit en fait pur ceo que ſur accorde nul acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n giſt / mez de vn arbitrement le ley eſt autre / donques par ſon plee appiert que nous diſagreomꝰ al <abbr>accord</abbr> par le refuſel iſſint nul <abbr>accord</abbr>. ¶ Cateſdye. a ceo que il dit que vn ſatiſfaccyon duiſt <abbr>eſtr</abbr> en fait ſur vn <abbr>concord</abbr> a ma conceyt ceo neſt iſſint / quar vn ſatiſfacco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n en ley ſerra aſſetz bien come eſt icy / quar quant nous rendomꝰ et il refuſe / ceo fuit <abbr>ſatiſfacc</abbr> en ley / le quel ſuffiſt. Mez tout le court tient le contrarie / ꝑ <abbr>q</abbr>. &amp;c.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="colophon">
            <p>¶ Explicit / annus .xvii. Edwardi quarti / nouiter impreſſus / per me Robertum Redman / co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>morantem in ꝑochia ſancti Dun<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtani / ad ſignum diui Georgii.</p>
         </div>
         <div type="license">
            <p>Cum priuilegio.</p>
         </div>
         <div type="printers_device">
            <pb facs="tcp:10670:9"/>
            <p>
               <figure>
                  <head>P R</head>
                  <figDesc>printer's device of Richard Pynson</figDesc>
               </figure>
            </p>
            <pb facs="tcp:10670:9"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
